## UNSERE FORDERUNGEN

### Allgemein

**1. Leerstand erfassen!**  
Für eine verantwortungsvolle, bestandsorientierte Stadt- und Regionalentwicklung ist ein Überblick über die Nutzungssituation und den Zustand der Gebäude unerlässlich: Eine flächendeckende Erfassung und Transparenz ist längst überfällig. Das Problem muss ernst genommen und angegangen werden!

**2. Leerstand ahnden!**  
Die bestehenden gesetzlichen Regelungen müssen durchgesetzt und Spekulation verhindert werden! Dazu braucht es mehr Kapazitäten bei den zuständigen Behörden, eine Erhöhung der Bußgelder und eine konsequente Ahndung von Leerstand. Es muss sich etwas ändern an der Selbstverständlichkeit, Flächen leer stehen zu lassen!

**3. Leerstand revitalisieren statt neu bauen!**  
Revitalisierung im Bestand muss Vorrang vor Neubau haben! Revitalisierungsprojekte sind durch steuerliche Anreize und Förderprogramme im ländlichen und städtischen Raum zu unterstützen. Der Gebäudesektor muss neu gedacht werden, um Bauenergie, Ressourcen und Flächenverbrauch zu reduzieren, Böden und Grünflächen zu schützen und Neuversiegelung zu vermeiden.

**4. Leerstände umwandeln und umnutzen!**  
Die Umwandlung von Gewerbeflächen in Wohnraum sollte erleichtert und gefördert werden. Bestehende Hindernisse für die Umnutzung und Aneignung durch Bewohner:innen sollten reduziert und auch die Nutzungsmöglichkeiten durch Akteur:innen, die im Interesse des Gemeinwohls im städtischen und ländlichen Raum handeln, gefördert werden. Dazu ist es dringend notwendig, Bauanträge für temporäre Nutzungen zu vereinfachen und bauliche Standards zu reduzieren, um Zwischennutzungen zu forcieren.

**5. Leerstand im Sinne des Allgemeinwohls nutzen!**  
Insgesamt gilt für Boden und Gebäude wie für alle wichtigen Güter, dass sie im Sinne des Allgemeinwohls genutzt werden sollten! Es gibt viele Konzepte, wie Nutzung und Erwerb von Boden und Gebäuden an gemeinwohlorientierte, lokale und demokratische Kriterien gebunden werden können. Die Vermeidung von Share Deals und eine lückenlose Erfassung der Eigentümer:innen wäre nur ein Anfang, um die Wohnraumversorgung und Bodennutzung nicht Einzelinteressen und profitorientierten Geschäftsmodellen zu überlassen.

**6. Wohnungspolitik gerechter machen!**  
Nicht zuletzt ist die Förderung gleichwertiger Lebensverhältnisse durch eine entsprechende Mietenpolitik für eine sozial gerechte Stadt- und Regionalentwicklung unverzichtbar! Für uns alle stellt sich die Frage, wie wir leben wollen und wie wir mit den Ressourcen und der (auch näheren) Umwelt umgehen wollen. Sollen sie Einzelinteressen dienen oder wollen wir die Orientierung am Gemeinwohl vorantreiben und Räume sinnvoll nutzen, statt sie leer stehen zu lassen?
